\documentclass[11pt,a4paper, final]{article}
\usepackage[left=2cm,text={17cm, 24cm},top=3cm]{geometry}
\usepackage{times}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{natbib}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{url}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf} %converting to PDF

\usepackage{pdflscape}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>}\urlstyle{tt}}

\providecommand{\uv}[1]{„#1“}
\begin{document}
  \begin{titlepage}
  \begin{center}
  \Huge
  \textsc{Vysoké učení technické v Brně\\
  \huge Fakulta informačních technologií}\\
  \vspace{\stretch{0.2}}
  \includegraphics[width=10em]{fit.eps}\\
  \vspace{\stretch{0.2}}
  \huge Dokumentácia k projektu IDS\\
  \vspace{\stretch{0.2}}
  \Huge Banka \\
  \Large (Zadanie č. 16)
  \end{center}
  \vspace{\stretch{0.2}}
  \vspace{\fill}

  {\bf \large Michal Hornický} {\large xhorni14} {\large \hfill \today}


  {\bf \large Andrej Barna} {\large xbarna01} {\large \hfill }
  \vspace{\stretch{0.2}}

  \thispagestyle{empty}
  \setcounter{page}{0}
  \end{titlepage}



\begin{landscape}


  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{./erd.eps}
  \caption{ERD Diagram}
  \end{figure}

  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{./ucd.eps}
  \caption{UCD Diagram}
  \end{figure}
  \end{landscape}
%\noindent

\section{Generalizácia/Špecializácia}
V našej variante projektu sme vymodelovali dva prípady využitia špecializácie/generalizácie. Prvá je nad entitou \textit{Osoba}, ktorá sa špecializuje na entitu \textit{Zamestnanec} alebo \textit{Zakaznik}, druhá je použitá u zdroja/cieľa transakcií, kde sa rozlišuje interný/externý cieľ a interný zdroj. Prvé využitie špecializácie/generalizácie sme implementovali pomocou tabuliek \textit{Zamestnanec} a \textit{Zakaznik}, ktoré využívajú cudzí kľúč odkazujúci sa na primárny kľúč tabuľky \textit{Osoba} -- rodné číslo. Táto implementácia umožňuje určiť obmedzenia pre nejakú osobu dané jej rolou.\\
\section{Triggery}
Do našej databázy sme implementovali tri databázové triggery: dva slúžia pre autoinkrementáciu sekvencií a jeden slúži pre validáciu formátu rodných čísel.
Všetky tri triggery reagujú na akciu \texttt{INSERT OR UPDATE}. Trigger u rodných čísel overuje, či vkladané rodné číslo zodpovedá bežnému formátu českých/slovenských
rodných čísel podľa normy. Najprv overí, či dĺžka rodného čísla je 10 znakov, následne overí, či je rodné číslo deliteľné číslom 11 bezo zvyšku a nakoniec overí,
či zadaný mesiac je vo validnom formáte a či deň narodenia patrí do intervalu 1--31.\\
\section{Procedúry}
Okrem hlavného zadania je v našej databázi implementovaných šesť procedúr a jedna funkcia navyše, ktoré umožňujú jednoduché vkladanie dát do databázy.
Procedúry, ktoré spĺňajú požiadavky vyžadované zadaním, sú procedúry \texttt{celkovePohyby} a \texttt{vykonalTransakcii}. Procedúra \texttt{celkovePohyby}
spočíta celkové pohyby na danom účte za určitú dobu posledných \texttt{n} dní, teda vypočíta zmenu stavu na účte za daný počet dní. Druhá procedúra,
\texttt{vykonalTransakcii}, prepočíta koľko transakcíí v dobe posledných \texttt{n} dní vykonal určitý zamestnanec a následne vypíše ako počet vykonaných transakcií,
tak aj percentuálne zastúpenie transakcií vykonaných daným zamestnancom v celkovom počte transakcií vykonaných v danej dobe.\\
\section{\texttt{EXPLAIN PLAN}, \texttt{INDEX}}
\texttt{EXPLAIN PLAN} sme najprv použili na \texttt{SELECT} žiadosti, ktorá mala vypísať, koľko transakcií týkajúcich sa nejakého účtu bolo vykonaných v aktuálny deň. Prvé použitie \texttt{EXPLAIN PLAN} bolo bez aplikácie indexu, následne sme nadefinovali index a skúsili sme znovu použiť \texttt{EXPLAIN PLAN} pre zistenie ceny danej operácie po aplikácii indexu.\\

%\textbf{Cena operácie \texttt{SELECT} bez použitia indexu}\\

\begin{table}[h!]
 \catcode`\-=12
\begin{center}
\centering
\begin{tabular}{| r | l | l | r | r | r | r |} \hline
\textbf{Id} & \textbf{Operation} & \textbf{Name} & \textbf{Rows} & \textbf{Bytes} & \textbf{Cost (\%CPU)} & \textbf{Time}\\ \hline
0 & SELECT STATEMENT &  & 1 & 48 & 5 (20) & 00:00:01 \\
1 & HASH GROUP BY &  & 1 & 48 & 5 (20) & 00:00:01 \\
2 &  NESTED LOOPS &  & 1 & 48 & 4 (0) & 00:00:01 \\
\textasteriskcentered\ \ \ 3 & \ \ \ \ \ \ TABLE ACCESS FULL & TRANSAKCIA & 1 & 35 & 3 (0) & 00:00:01 \\
\textasteriskcentered\ \ \ 4 & \ \ \ \ \ \ \ \ INDEX FULL SCAN & PK\_UCET & 2 & 26 & 1 (0) & 00:00:01 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Cena operácie \texttt{SELECT} bez použitia indexu}
\end{center}
\end{table}

V tabuľke môžeme vidieť, v akom poradí boli vykonávané operácie pre splnenie našej \texttt{SELECT} požiadavky. Stĺpec \textbf{Id} udáva číslo, ktoré bolo priradené danému kroku vo vykonávacom pláne. V stĺpci \textbf{Name} sa nachádza názov tabuľky alebo indexu, ktorý sa použil pri danej operácii. Stĺpec \textbf{Rows} a stĺpec \textbf{Bytes} sú predpoklad daný optimalizátorom, že koľko riadkov, respektíve bajtov bude sprístupnených danou operáciou. \textbf{Cost} je predpoklad ceny operácie, daný optimalizátorovym prístupom k žiadostiam. \textbf{\%CPU} v zátvorke, tiež známe ako \textit{CPU\_COST}, je očakávaná cena operácie na záťaž CPU. Celková cena -- \textbf{Cost} -- je určená váhovaným pomerom CPU ceny a I/O ceny operácie. \textbf{Time} je predpokladaný doba vykonávania operácie. Nás teda z týchto hodnôt najviac zaujímajú stĺpce \textbf{Cost} a \textbf{Time}. Vzhľadom na to, že na našej malej vzorke dát nie je možné efektívne sledovať čas vyžadovaný na splnenie daných operácií, zameriame sa na stĺpec \textbf{Cost}.\\

Prvý krok, s ID 0, je zhodný u oboch tabuliek a jedná sa o \textit{SELECT STATEMENT} -- je to interná operácia, ktorá určuje typ zadanej požiadavky. Ďalším vykonaným krokom bež použitia indexu je \textit{HASH GROUP BY}, ktorá zoradí riadky do skupín podľa hashovacieho kľúča. Následne sa vykoná operácia \textit{NESTED LOOPS}, ktorá porovnáva dve sady riadkov a vracia riadky, ktoré splňujú zadanú podmienku. Ďalší krok, \textit{TABLE ACCESS FULL}, získa všetky riadky tabuľky \textit{Transakcia} a posledný krok, \textit{INDEX FULL SCAN}, získa všetky ID riadkov tabuľky z indexu, kde sú indexované hodnoty prechádzané vo vzostupnom poradí.\\

%\textbf{Výsledná cena operácie \texttt{SELECT} s použitím indexu}\\
\begin{table}[h]
 \catcode`\-=12
\begin{center}
\begin{tabular}{| r | l | l | r | r | r | r |} \hline
\textbf{Id} & \textbf{Operation} & \textbf{Name} & \textbf{Rows} & \textbf{Bytes} & \textbf{Cost } & \textbf{Time}\\ \hline
0 & \ SELECT STATEMENT &  & 1 & 48 & 1 (0) & 00:00:01 \\
1 & \ SORT GROUP BY NOSORT &  & 1 & 48 & 1 (0) & 00:00:01 \\
2 & \ NESTED LOOPS &  & 1 & 48 & 1 (0) & 00:00:01 \\
3 & \ NESTED LOOPS &  & 10 & 48 & 1 (0) & 00:00:01 \\
4 & \ INDEX FULL SCAN & PK\_UCET & 10 & 130 & 1 (0) & 00:00:01 \\
\textasteriskcentered\ \ \ 5 & \ INDEX RANGE SCAN  & IND & 1 &  & 0 (0) & 00:00:01 \\
\textasteriskcentered\ \ \ 6 & \ TABLE ACCESS BY INDEX ROWID & TRANSAKCIA & 1 & 35 & 0 (0) & 00:00:01 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Výsledná cena operácie \texttt{SELECT} s použitím indexu}
\end{center}
\end{table}

Následne sme nadefinovali index na dátume a dali sme tzv. \textit{HINT}, aby nami nadefinovaný index použil. Prvým vykonaným krokom (ako aj u požiadavky bez použitia indexu) bol \textit{SELECT STATEMENT}. Druhou vykonanou operáciou je \textit{SORT GROUP BY NOSORT}, ktorá zoradí riadky do skupín, aby sa mohla vykonať požiadavka. Následne sa vykonajú dve vnorené operácie \textit{NESTED LOOPS}, ktoré porovnávajú dve sady riadkov a vracajú riadky, ktoré splňujú zadanú podmienku. Ďalej sa vykonáva \textit{INDEX FULL SCAN}, ktorý získa všetky ID riadkov tabuľky z indexu, kde sú indexované hodnoty prechádzané vo vzostupnom poradí. Následne sa vyberú ID riadkov tabuľky, ktoré spadajú do určitého intervalu, pričom sa prechádzajú vo vzostupnom poradí; z tabuľky sa dá vyčítať, že v tomto kroku bol použitý nami definovaný index. V poslednom kroku sa vyberú z tabuľky \textit{Transakcia} tie riadky, ktorých indexy zodpovedajú tým, ktoré sme získali predošlou operáciou.\\

U oboch variánt vykonávania našej požiadavky signalizujú hviezdičky pri \textbf{Id} to, že sa v tom kroku využívalo filtrovanie alebo pristupovanie k riadkom tabuľky na základe podmienok, ktoré sme určili \texttt{SELECT} požiadavkou. Zo stĺpca \textbf{Cost} môžeme usúdiť, že definovaním indexu sa výrazne znížila cena vykonávania tejto požiadavky, avšak pri malom objeme testovacích dát nie je toto zefektívnenie badateľné.\\
\section{Prístupové práva}
Prístupové práva druhému členovi tímu sme udelili v plnom rozsahu, keďže je rovnako ako prvý člen administrátorom databázy a teda má právo na plný prístup k objektom databázy.
Prístupové práva sme udelili uživateľovi \textit{xhorni14} na tabuľky \textit{Transakcia}, \textit{Disponuje}, \textit{Ucet}, \textit{Zamestnanec}, \textit{Zakaznik} a \textit{Osoba}
príkazom \texttt{GRANT ALL}. Následne boli taktiež pridané práva pre spúšťanie procedúr \textit{celkovePohyby} a \textit{vykonalTransakcii} príkazom \texttt{GRANT EXECUTE}.\\
\section{Materializovaný pohľad}
Materializovaný pohľad sme sa rozhodli definovať nad tabuľkami, ktoré sa môžu frekventovane používať pre zobrazenie určitých dát. V prvom kroku sme si vytvorili materializované logy na tabuľkách \textit{Ucet} a \textit{Disponuje}, aby sa mohol používať \texttt{FAST REFRESH ON COMMIT} a aby sa tým ušetril čas. Následne sme vytvorili samotný materializovaný pohľad, ktorý je cachovaný (\textit{CACHE}), ihneď sa po vytvorení naplní (\textit{BUILD IMMEDIATE}), pri vkladaní dát sa automaticky aktualizuje bez nutnosti prebudovať celý materializovaný pohľad (\textit{REFRESH FAST ON COMMIT}) a bude sa používať optimalizátorom, keď sa bude mať vyhodnotiť požiadavka založená na pohľade. Následne sme pridali práva uživateľovi \textit{xhorni14}, vypísali sme si obsah materializovaného pohľadu a následne sme skúsili vložiť dáta relevantné voči materializovanému pohľadu, aby sme zistili, či sa správne aktualizuje.\\
\end{document}
